\chapter{ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}

\section{Sejarah Perusahaan}
Pusat Penelitian dan Pengembangan Teknologi Mineral dan Batubara (Puslitbang tekMIRA) adalah satuan kerja yang berada di bawah dan bertanggung jawab kepada Kepala Badan Penelitian dan Pengembangan Energi dan Sumber Daya Mineral sebagaimana diatur dalam Peraturan Menteri ESDM  Nomor 13 Tahun 2016 Tentang Organisasi dan Tata Kerja Kementerian Energi Dan Sumber Daya Mineral. Puslitbang tekMIRA telah mengalami perubahan nama setidaknya 5 (lima) kali dalam perjalanan sejarah yang cukup panjang. Awal mulanya Puslitbang tekMIRA berada di bawah sebuah Biro pada Pusat Djawatan Geologi dengan nama Balai Penyelidikan Mineral pada tahun 1956 yang kemudian berkembang dan mengalami berbagai perubahan organisasi sebagai berikut:

\begin{itemize}
    \item \textbf Kurun waktu tahun 1956 - 1963, bernama Balai Penyelidikan Mineral berada di bawah Pusat Djawatan Geologi, Kementerian Perekonomian. Pada tahun 1959 terjadi perubahan organisasi menjadi di bawah Deperdatam (Departemen Perdagangan dan Pertambangan), dan tahun 1960 berada di bawah Jawatan Pertambangan.
    \item \textbf Kurun waktu tahun 1963 - 1976 menjadi Balai Penelitian Tambang dan Pengolahan Bahan Galian (BPTPBG) yang dimaksudkan untuk menjadi wadah dari kegiatan penelitian di bidang metalurgi dan pertambangan, terutama penelitian terapan (applied research). Pada tahun 1966 menjadi berada di bawah Direktorat Jenderal Pertambangan dan tahun 1974 berada di bawah Direktorat Jenderal Pertambangan Umum.
    \item \textbf Kurun waktu tahun 1976 - 1992, berubah menjadi Pusat Pengembangan Tekno-
    logi Mineral (PPTM) yang merupakan gabungan dari BPTBG dan Akademi Geologi dan Pertambangan (AGP) dengan tugas pokok menyelenggarakan pengembangan teknologi mineral dalam rangka memajukan dan mengembangkan pendidikan dan pelatihan, penelitian mineral dan tambang, pengumpulan dan pengolahan data, serta pelayanan jasa (penerapan dalam industri pertambangan non minyak).
    \item \textbf Kurun waktu tahun 1992 - 2001, menjadi Pusat Penelitian dan Pengembangan Teknologi Mineral (P3TM) dengan tugas dan fungsi fokus litbang.
     \item \textbf Tahun 2001 sampai sekarang, menjadi Pusat Penelitian dan Pengembangan Teknologi Mineral dan Batubara berada di bawah Badan Penelitian dan Pengembangan Energi dan Sumber Daya Mineral.
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=5cm, height=4cm]{figures/logo.PNG}
\caption{Logo Perusahaan
\label{eq:31}}
\end{figure} 
\end{itemize}
    
\section{Visi dan Misi Perusahaan}
\subsection{Visi Perusahaan}
Menjadi Puslitbang yang terdepan, unggul, dan terpercaya dalam pemanfaatan mineral dan batubara.
\subsection{Misi Perusahaan}
Untuk mewujudkan visi tersebut, Puslitbang tekMIRA memiliki empat misi utama, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Melakukan litbang, perekayasaan dan rancang bangun di bidang teknologi pengolahan dan pemanfaatan mineral \& batubara secara efektif dan efisien yang berwawasan lingkungan.
    \item Melakukan litbang, perekayasaan dan rancang bangun di bidang penerapan teknologi penambangan mineral \& batubara yang sesuai dengan kaidah penambangan yang baik dan benar (\textit{good mining practices}).
    \item Melaksanakan pengkajian tekno-ekonomi dan kebijakan mineral \& batubara yang terkini.
    \item Melaksanakan pelayanan jasa teknologi secara.
    professional.
    \item Melaksanakan pengelolaan keuangan, sumber daya manusia, sarana prasarana, program, kerjasama dan sistem informasi yang sesuai dengan kaidah kepemerinta-
    han/ke-lembagaan yang baik (\textit{good governance}).
\end{enumerate}

\section{Strategi Perusahaan}
Puslitbang tekMIRA telah berpengalaman dalam menghasilkan litbang di bidang teknologi mineral dan batubara yang diakui oleh para pemangku kepentingan berkat dukungan tenaga yang professional, laboratorium pengujian yang terakreditasi oleh KAN, serta sistem pengelolaan manajemen yang telah mendapatkan sertifikasi ISO 9001:2008. Selama ini pola litbang yang dilakukan Puslitbang tekMIRA lebih ditekan-
kan kepada penelitian terapan dibandingkan dengan penelitian dasar. Hal ini dilakukan untuk menjawab kebutuhan industri dalam menghadapi perkembangan global. Untuk menjaga kualitas kelitbang dan pelayanan jasa teknologi, Puslitbang tekMIRA dilengkapi oleh standar mutu yang baik. 

\section{Struktur Organisasi dan \textit{Job Description} Perusahaan}
\subsection{Bagan}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{figures/struktur.PNG}
\caption{Struktur Organisasi Perusahaan
\label{eq:32}}
\end{figure} 

\subsection{\textit{Job Description}}
Struktur organisasi suatu perusahaan akan saling berbeda, hal ini sangat tergantung pada jenis dan luasnya usaha. Agar struktur organisasi dapat menunjang kelancaran kegiatan perusahaan diperlukan adanya pembagian tugas dan tanggung jawab yang ditegaskan dalam pemisahan fungsi operasional. Adapun tugas dan wewenang terdiri dari : 
\subsubsection{Pusat penelitian dan pengembangan teknologi mineral dan 
batubara (tekMIRA)}
Dalam melaksanakan tugas sebagaimana dimaksud dalam pasal 574 adalah sebagai berikut : 
\begin{enumerate}
    \item Perumusan rencana strategis dan program penelitian dan pengembangan teknologi mineral, batubara dan air tanah. 
    \item Pelaksanaan penelitian dan pengembangan teknologi mineral, batubara dan air tanah. 
    \item Pemberian pelayanan penelitian dan pengembangan teknologi mineral, batubara dan air tanah. 
    \item Pengelolaan dan pengembangan sarana prasarana penelitian, laboraturium, informasi dan dokumentasi, pengembangan sistem informasi serta penyebarluasan hasil penelitian dan pengembangan teknologi mineral dan batubara. 
    \item Pelaksanaan pengembangan kerjasama kemitraan, penanganan masalah hukum dan hak atas kekayaan intelektual, perumusan kebijakan mutu bidang penelitian penambangan teknologi mineral batubara dan air tanah. 
    \item Pengelolaan ketatausahaan, rumah tangga, keuangan dan kepegawaian. 
\end{enumerate}

\subsubsection{Bagian Tata Usaha}
Dalam melaksanakan tugas sebagaimana dimaksud pada pasal 557 adalah sebagai berikut : 
\begin{enumerate}
    \item Pengelolaan urusan administrasi kepegawaian, organisasi dan ketatalaksanaan.
    \item Pengelolaan urusan administrasi keuangan dan perbendaharaan.
    \item Pengelolaan urusan rumah tangga dan perlengkangpan, tata persuratan serta kearsipan.
\end{enumerate}

    Bagian Tata Usaha, terdiri dari : 
    \begin{itemize}
    \item Sub bagian kepegawaian mempunyai tugas melaksanakan urusan administrasi kepegawaian, organisasi dan ketatalaksanaan.
    \item Sub bagian keuangan mempunya tugas melaksanakan penyusunan anggaran, pembendaharaan dan verifikasi.
   \item Sub bagian rumah tangga mempunyai tugas melaksanakan pegadaan dan pemeliharaan sarana dan prasarana serta urusan ketatalaksanaan administrasi kantor kearsipan.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Bidang Sarana Teknik}
    Dalam melaksanakan tugas sebagaimana dimaksud pada pasal 581 adalah sebagai berikut : 
    \begin {enumerate}
    \item Pelaksanaan urusan penyediaan kebutuhan, laboratorium dan sarana prasarana teknologi. 
    \item Pelaksanaan urusan pelayanan jasa dan penjadwalan penggunaan laboraturium, saran dan prasarana teknologi serta penelitian dan pengembangan. 
    \item Pelaksanaan urusan pemeliharaan laboratorium, sarana dan prasarana. 
    \item Penelolaan dan pengembangan kerjasama laboraturium, sarana dan prasarana teknologi serta penelitian dan pengembangan. 
    \item Evaluasi pelaksanaan penyediaan, pengelolaan, pemeliharaan dan pengembangan kerjasama, pelayanan jasa laboratorium, sarana dan prasarana teknologi serta penelitian dan pengembangan. 
    \end{enumerate}

Bidang sarana teknik, terdiri dari : 
 \begin{itemize}
    \item Sub bidang penyediaan dan pemeliharaan mempunyai tugas melaksanakan dan evaluasi urusan penyediaaan, pengelolaan, penjadwalan pengunaan pemeliharaan dan pelayanan jasa laboratorium, sarana dan prasarana teknologi serta penelitian dan pengembangan.
    \item Sub bidang kerjasama mempunyai tugas melaksanakan dan mengevaluasi urusan kerjasama laboratorium sarana dan prasarana teknologi penelitian.
\end{itemize}

\subsubsection{Bidang Program dan Informasi}
Dalam melakasanakan tugas sebgaimana dimaksud pada   pasal 585 adalah sebagai berikut : 
 \begin {enumerate}
    \item Penyiapan bahan koordinasi rencana dan program rutin dalam pembangunan, kerjasama dan pengembangan, hukum dan hak atas  kelayakan intelektual serta perencanaan dan pengembangan sistem mutu. 
    \item Pengolahan dan analisis data, pengelolaan dan pengembangan dokumentasi dan kepustakaan, sistem informasi dan publikasi serta pelaporan. 
    \item Penyebarluasan hasil dan pengembangan serta pelaksanaan kehumasan. 
    \item Evaluasi pelaksanaan koordinasi penyusunan rencana dan program, kerjasama penelitian dan pengembangan, hukum dan hak atas kekayaan intelektual, sistem mutu, dokumentasi dan kepustakaan dan pelaporan hasil penelitian dan pengembangan. 
\end{enumerate}

Bidang program dan Informasi, terdiri dari : 
 \begin{itemize}
    \item Sub bidang program mempunyai tugas melaksanakan penyiapan bahan penyusu-
    nan, evaluasi rencana, program rutin, pengembangan, kerjasama, hukum, hak atas kelayakan intelektual, sistem mutu, pelaporan hasil penelitian dan pengembangan.
    \item Sub bidang dokumentasi dan informasi mempunyai tugas melaksanakan dan mengevaluasi pengelolaan data, sistem informasi dan publikasi, penyebaluasan hasil penelitian dan pengembangan kehumasan. 
\end{itemize}

\subsubsection{Kelompok- Kelompok Fungsional}
Terdiri dari : 
\begin {enumerate}
    \item Kelompok program geoteknologi tambang diarahkan untuk dapat mendesain dan menganalisis stabilitas bautan tambang, terowongan, penyangga/penguatan dan lain-lain.
    \item Kelompok program teknologi pengolahan mineral diarahkan untuk karakteristik dan peningkatan kadar atau nilai tambah minyak serta penguasaan teknologi bahan. 
    \item Kelompok program teknolgi penambangan dan eksploitasi air tanah diarahkan untuk menunjang peningkatan efisiensi, produktivitas pengamanan dan kepedulian aspek lingkungan dalam operasional penambangan batubara dan mineral, dan eksploitasi air tanah.
    \item Kelompok program teknologi pengolahan dan pemanfaatan batubara diarahkan unuk menunjang efisiesi dan pencapaian teknologi ramah lingkungan dalam mengolah dan memanfaatkan batubara. 
    \item Kelompok program lingkungan pertambangan diarahkan untuk meminimalkan polusi dan kerusakan lingkungan serta mendorong dampak positif akibat kegiatan pertambangan mineral dan batubara.
    \item Kelompok program tekno ekonomi mineral dan batubara diarahkan untuk kegia-
    tan pengkaji aspek-aspek: potensi, pola disribusi pemasaran, produksi, konsumen, ekspor, impor, harga, profil, investasi, tata ruang wilayah dan manfaat sosial dari pertambangan mineral dan batubara. 
    \item Kelompok program teknologi dan informasi pertambangan diarahkan untuk pengembangan sistem informasi pengelolaan kegiatan pertambangan dan penyediaan data dan informasi mutakhir komoditas mineral dan batubara. 
\end{enumerate}

\section{Deskripsi dan Ruang Lingkup Internship}
Bagian ini menjelaskan tentang pekerjaan yang dilakukan beserta dengan ruang lingkup pekerjaan selama internship II berlangsung dengan studi kasus di perusahaan tekMIRA.
\subsection{Deskripsi Seberapa Jauh Pekerjaan Peserta Internship II}
Pada program internship II ini penulis mendapat beberapa pekerjaan yang berkaitan dengan sistem manajemen aset yang berisi tentang penyewaan wisma, gedung rapat, dan gedung nikah, dan lainnya. Disebakan karena belum adanya sistem manajemen aset maka penulis diberi tanggung jawab atau tugas untuk merancang dan membangun sistem manajemen aset yang berfungsi untuk membantu pihak puslitbang tekMIRA untuk mengetahui layanan atau informasi yang tersedia serta melakukan proses pengolahan penyewaan gedung oleh pelanggan.

\subsection{Ruang Lingkup Internship}
Pada kegiatan internship ini penulis tergabung dalam bidang afiliasi dan informasi pada sub bidang informasi. Sub bidang informasi tersebut meliputi pengumpulan bahan, penelaahan, pelaksanaan serta evaluasi atas pengelolaan sistem, jaringan, situs dan penyebarluasan informasi di bidang teknologi mineral dan batubara.